
% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex



\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 	
    
  \end{flushleft}
  
  %\ligne{3} % remplace: 
  \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
%david.fabre@imft.fr

  \end{flushright}


  \begin{picture}(110, 30)(10, -20)
    \put(15, -17){\includegraphics[height=42mm]{./Figures/splash.jpg}}
  \end{picture}

  \vspace{2mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
     \hypertarget{Chap0}{0. Présentation et organisation du cours}

  \end{flushright}


\end{frame}


%==================================================================================================
%\part{Présentation du cours}
%==================================================================================================

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Objectifs du cours (modules Méca Fluides 1 et Méca fluides 2)}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{itemize}
\item[\checkmark]
	Savoir analyser, décrire et caractériser les écoulements 
\item[\checkmark]
	Connaître les phénomènes physiques de base impliqués dans les écoulements
\item[\checkmark]
	Maîtriser la modélisation de ces mécanismes et leur mise en équation : 
\item[] $\rightarrow$ Equation de Navier-Stokes
\item[\checkmark]
	Savoir identifier les mécanismes dominants et ceux qui sont négligeables
\item[]
	$\rightarrow$ Définition et exploitation des nombres sans dimension.
\item[]
	$\rightarrow$ Savoir simplifier les modèles en conséquence
\item[\checkmark]
	Connaitre les principales techniques de résolution mathématique de ces problèmes
\item[]
	$\rightarrow$ Méthodes locales (résolution exacte de l'équations de NS dans des cas simples) 
\item[]	
	$\rightarrow$ {\color{gray} Méthodes intégrales (utilisation d'équations-bilan) \quad $\Rightarrow$ Méca fluides 2}  
\end{itemize}

\bigskip

%\hfill Remarque : liste non exhaustive\ldots

\vspace{20mm}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Pré-requis et références bibliographiques}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small
\textbf{Pré-requis :} \smallskip

\begin{itemize}
%\item
%	Cours de \textcolor{rouge}{Mécanique des milieux continus} (MMC) du premier semestre
%\item
%	Cours de Thermodynamique du premier semestre
		

\item
	Notions de mécanique du point, mécanique du solide rigide, de thermodynamique.


\item
	Outils mathématiques : analyse, algèbre linéaire, équations différentielles, 
	\mytabbing{Outils mathématiques :} équations aux dérivées partielles, intégrales multiples, \ldots

\item
	MMC : analyse tensorielle, tenseur des contraintes.

	
\item 	
	Premières notions de mécanique des fluides ; Cours L2 (M. Marcoux).
	
	Nombreux documents sur moodle :  
	
	{\color{blue}  \url{ https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=6522} }
	
\end{itemize}



%\pause

\medskip
%\textbf{Modules "compagnons" du second semestre :} \smallskip
%
%\begin{itemize}
%\item
%	Transferts thermiques 
%\item
%	Mécanique des solides 
%\end{itemize}



\medskip
\textbf{Références :} \smallskip

\begin{itemize}
\item[] \hspace{-5mm}
	Guyon, Hulin \& Petit : \textsl{Hydrodynamique physique}.
		CNRS éditions, 2001.
%\item[] \hspace{-5mm}
%	Guyon, Hulin \& Petit : 
%		\textsl{Ce que disent les fluides}.	Belin, 2005. 
\item[] \hspace{-5mm}
	Chassaing : \textsl{Mécanique des fluides : éléments d'un premier parcours}.
		Editions Cépaduès, 2000.
\item[] \hspace{-5mm}
	Candel : \textsl{Mécanique des fluides}. 
		Dunod, 2005 (3e édition).
\item[] \hspace{-5mm}
	Darrozès \& François : \textsl{ Mécanique des fluides}.
		Editions de l'ENSTA, 1998.		
\end{itemize}
		
\medskip
\textbf{En BD :} \smallskip		
\begin{itemize}
		
\item[]  \hspace{-5mm} J-P. Petit : Les aventures d'Anselme Lanturlu ; l'aspirisouffle

    {\color{blue} \footnotesize  \url{http://www.savoir-sans-frontieres.com/JPP/telechargeables/Francais/ASPIRISOUFFLE.pdf}}
	
		
\end{itemize}

\end{frame}



%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Description du module}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small


\textbf{Format :} \medskip


Pour chacun des modules Mécanique des fluides 1 (S5) et Mécanique des fluides 2 (S6) 

\begin{itemize}
\item[\checkmark]
	12h Cours (6x2h) + 12h TD (6x2h) + 6h TP (2 TPs expé + 1 TP numérique).
\item[\checkmark]
	Structuration du cours : 1 thème par semaine 
	\mytabbing{Structuration du cours :} 1 chapitre de cours + 1 séance de TD associé.
%	\mytabbing{Structuration du cours :} (NB :  2 cours la première semaine !)
	
%\item[\checkmark]
%	Entre cours et TD : \textcolor{rouge}{exercice complémentaire} sur Moodle (travail personnel)
%	\mytabbing{Entre cours et TD : } Questionnaire Pédagogique Hebdomadaire (sur moodle)
%\item[\checkmark]
%	TP expérimentaux et numériques : obligatoires, informations sur Moodle + panneau affichage
\end{itemize}

%{\color{gris} (Format identique pour )}

\pause
\medskip

\textbf{Intervenants :} \medskip

\begin{itemize}
\item
	Cours : David FABRE
\item
	TD : Gérald BARDAN %Pierre BRANCHER
\item
	TPs : Frédéric MOULIN %Théo MOUYEN, David FABRE
\item 
        ( Enseignants précédents : P. BRANCHER,  F. CHARRU, M. ZAGZOULE, P. LAURENS, S. SAINTLOS,... )	
\end{itemize}


\pause
\medskip
\textbf{Contact :}

\medskip
1/ (méthode préférée)  moodle / forum des nouvelles 

2/ par mail : david.fabre@univ-tlse3.fr (mettre la balise [L3 Fluides] dans le sujet).



\vspace{5mm}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ressources en ligne}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

%Quelques informations disponibles sur le tableau d'affichage du L3

\medskip

%Plus d'informations sur la page Moodle du cours : %\quad \texttt{\color{rouge} http://moodle.ups-tlse} 
%{\tiny \url https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=1025}

%\medskip

%\qquad $\rightarrow$ puis taper dans \texttt{Recherche} : mécanique des fluides

%\medskip

%Nombreux documents en ligne sur deux supports :

%\medskip


L'ensemble des documents sont sur le {\bf Site web du cours } :

\href{https://stabfem.gitlab.io/UPS_L3ME_Fluides/}{\textcolor{vert}{https://stabfem.gitlab.io/UPS\_L3ME\_Fluides/} }
%\textcolor{vert}{\url https://stabfem.gitlab.io/UPS\_L3ME\_Fluides/ }
\begin{itemize}
\item
	Notes de cours 	
\item
	Enoncés de TD et de TP
\item
	Formulaire de mécanique des fluides 
	

\item
	Exercices complémentaires (énoncés et corrigés)
%\item
%	Enoncés et corrections d'autres exercices et problèmes 
\item
	Programmes informatiques (Python, Matlab, FreeFem++)
\item 
	Examens des années précédentes (certains avec éléments de correction) 	
	
\end{itemize}

\medskip


L'espace {\bf Moodle} est utilisé uniquement pour le {\bf Forum des nouvelles}  et la {\bf remise des TPs}.
%  \textcolor{rouge}{$\rightarrow$ S'inscrire au cours !}

{\color{blue} MECA3-FluME1 } \quad \quad \,
\href{https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=1025}{\textcolor{vert}{\url https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=1025}} 


{\color{blue}  MECA3-FluME1\_TP } \quad 
\href{https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=6552}{\textcolor{vert}{ \url https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=6552 }}


\begin{itemize}
 \item 
 Forum des nouvelles (a privilégier pour la communication)

 
%\item 
%	$[\ldots]$
\end{itemize}

\medskip




\vspace{5mm}

\end{frame}








%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Remarques sur les documents de cours}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

%\bigskip

%\vspace{5mm}


\textbf{Notes de cours} de chaque chapitre :


%\pause

\begin{itemize}

\item Chaque chapitre commence (et se termine) par une liste de {\bf questions de cours} et {\bf exercices de cours} à travailler.
%\item Relire le cours précédent, %et préparer quelques questions
\item Certaines sections des notes de cours \textcolor{gray}{en gris} sont hors programme 

	 \textcolor{gray}{(ouverture vers le programme de M1, et/ou liens vers les modules "compagnons", ...)} 
	 
\item Inversement, certains points figurant au programme ne sont pas dans les notes de cours ! 

	(notamment  \textcolor{vert}{\bf démonstrations},  \textcolor{vert}{\bf figures illustratives} et \textcolor{vert}{\bf exercices de cours} traités au tableau) 

\end{itemize}

\pause 
\medskip

\textbf{Récapitulatif des questions de cours} sur l'ensemble des chapitres :

Document très utile pour vos révisions !

\pause 
\medskip

\textbf{Formulaire :}


\begin{itemize}
%\item Relire le cours précédent, %et préparer quelques questions
\item Document de travail à avoir sous la main en cours et en TD

\item Document de référence contenant quelques éléments hors programme \textcolor{gray}{(en gris)} conçu pour vous servir dans les autres matières et dans la suite de vos études (M1, M2).

\item Seul document autorisé aux examens. (Document "vierge", ce qui sera contrôlé !)


\end{itemize}

\pause 
\medskip

\textbf{Fascicule de TD :}

L'exercice "zéro" de chaque thème est un exercice préparatoire à préparer avant la séance de TD (corrigé disponible sur le site web).


\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Méthode de travail}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small


%\bigskip

%\vspace{5mm}


%\textbf{Remarques sur les documents de cours}


%\pause




%\checkmark
- Avant chaque cours :
\begin{enumerate}
\item Réviser les notions connues préalablement sur le thème de la semaine (cours L2,...),
\item Parcourir une première fois le chapitre a venir, 
\item Réfléchir aux "questions de cours" et tenter d'y répondre,
\item Préparez des questions !
\end{enumerate}

\smallskip
\pause

- En cours :
\begin{enumerate}
%\item Relire le cours précédent, %et préparer quelques questions
\item Prendre des notes,
\item Poser des questions !
\end{enumerate}

\smallskip
\pause


- Après le cours :
\begin{enumerate}
\item Répondre à nouveau aux questions de cours, comparer à vos premières réponses,
\item Refaire les {\color{vert} démonstrations} (avec un papier et un crayon !) 
\item Refaire les {\color{vert} exercices traités en cours} (avec un papier et un crayon !) 
%\item répondre au questionnaire pédagogique hebdomadaire sur moodle !
\end{enumerate}

\smallskip
\pause

- Avant le TD : 
\begin{enumerate}
\item relire le cours \quad (NB : pas de rappel de cours en TD\ldots)
\item {\bf Travailler (avec un papier et un crayon !) l'exercice complémentaire} et consulter le corrigé sur le site web.
\item Préparer l'exercice à traiter en séance (exercice 1). 
\end{enumerate}

\smallskip
\pause

- Avant le TP :
\begin{enumerate}
%\item Relire le cours précédent, %et préparer quelques questions
\item Lire l'énoncé,
\item Préparer la partie théorique,
\item Pour le TP numérique : soit vous utiliserez le poste de travail mis à disposition, soir vous utiliserez votre ordinateur personnel, à condition d'avoir téléchargé les programmes et installé un logiciel de programmation (Python, Matlab, ...).
\end{enumerate}


%\smallskip
%\pause
%- \textcolor{rouge}{Venir en cours et en TD !}



%\textbf{"Philosophie"}
%
%Mécanique des fluides = discipline scientifique dont la maîtrise passe par la pratique régulière et
%\mytabbing{Mécanique des fluides =} répétée des analyses et des techniques de modélisation et de résolution 
%\mytabbing{Mécanique des fluides =} (exercices de TD, développements théoriques et démonstrations du cours)
%
%
%\qquad $\rightarrow$ \textcolor{rouge}{travail personnel !} \quad (rappel : 1h de présentiel = 1h de travail perso)
%
%\medskip
%\qquad $\Rightarrow$ sur les 15 semaines du semestre = en moyenne 3h/semaine minimum (révisions incluses)
%
%
%\textsl{Important} : rien n'est complètement trivial, il faut \textcolor{rouge}{se} poser des questions 
%$\rightarrow$ \textcolor{rouge}{posez des questions !}
%
%%\medskip
%%Présupposé : il n'existe (presque) pas de question stupide en mécanique des fluides\ldots
%
%\vspace{10mm}
\end{frame}









%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Evaluation  }
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

{\color{gray}

 {\bf Pour le module "mécaniques des fluides 1" }

%\smallskip
%\begin{enumerate}
%\item
%\hyperlink{Chap1}{  Introduction -- Analyse dimensionnelle}
%\item
%\hyperlink{Chap2}{Hydrostatique -- Forces dans les fluides au repos }
% \item 
%\hyperlink{Chap3}{  Viscosité -- Forces dans les fluides en mouvement }
%\item
%\hyperlink{Chap4}{  Equations de la mécanique des fluides (sous forme locale)  }
%\item
%\hyperlink{Chap5}{  Ecoulements visqueux }
%\item
%\hyperlink{Chap6}{   Ecoulements en conduite }
%\end{enumerate}

%\smallskip
% {\bf Evaluation : }
\smallskip

\begin{enumerate}
\item[] \qquad $\rightarrow$ Partiel (CC2) : %\sout{Jeudi 7 décembre, 18h00-19h30. }
Vendredi 6 décembre, 14h-15h.


\item[] \quad $\rightarrow$ Contrôle terminal (CC3) : Mardi 17 décembre, 13h30-15h. 

\item[] \qquad $\rightarrow$ Evaluation des TPs (CC1) :  
Comportement en séance + Rapport à rendre ultérieurement (dates à préciser). 

%\begin{itemize}
%\item[] \qquad \sout{Vendredi 15 décembre pour les TPs ayant eu avant le 8 décembre.}

%\item[] \qquad \sout{Vendredi 22 décembre pour les TPs ayant eu lieu entre le 12 et le 15 décembre.}

%\item[] \quad Lundi 8 janvier pour tous les rapports

%\end{itemize}

\item[] \qquad $\rightarrow$ {\color{gray} Epreuve de substitution : début janvier (date à préciser).}
%\sout{Mardi 16 janvier, 13h30-15h.} Jeudi 11 janvier, 10h-11h30 }
\end{enumerate}


\medskip %\pause
\textbf{MCC :} \medskip


	TP (CC1)  25\%, Partiel (CC2) 25\% , Final (CC3) 50 \% (ou 100\% "seconde chance") 


\bigskip
%\pause
\textbf{Programme des examens (CC2 et CC3) : } 
\medskip



\begin{itemize}
\item { \color{red} 50 \% Cours !}
\begin{itemize}
\item Questions de cours (parmi celles listées dans chaque chapitre)
\item Exercices de cours (idem)
\end{itemize}
\item { \color{red} 50 \% Problème(s)}
\begin{itemize}
\item Exercice(s) proches de ceux du fascicule de TD (traités en séance ou non), et/ou du contenu des TPs.
\item (et/ou) Exercice(s) proches des exercices complémentaires,
\item (et/ou) Problèmes de synthèse portant sur plusieurs chapitres
\end{itemize}
\end{itemize}



}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Evaluation  }
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

 {\bf Pour le module "mécaniques des fluides 2" }

%\smallskip
%\begin{enumerate}
%\item
%\hyperlink{Chap1}{  Introduction -- Analyse dimensionnelle}
%\item
%\hyperlink{Chap2}{Hydrostatique -- Forces dans les fluides au repos }
% \item 
%\hyperlink{Chap3}{  Viscosité -- Forces dans les fluides en mouvement }
%\item
%\hyperlink{Chap4}{  Equations de la mécanique des fluides (sous forme locale)  }
%\item
%\hyperlink{Chap5}{  Ecoulements visqueux }
%\item
%\hyperlink{Chap6}{   Ecoulements en conduite }
%\end{enumerate}

%\smallskip
% {\bf Evaluation : }
\smallskip

\begin{enumerate}
\item[] \qquad $\rightarrow$ Partiel (CC2) : %\sout{Jeudi 7 décembre, 18h00-19h30. }
Mardi 4 mars, 13h30-14h15 (???)


\item[] \quad $\rightarrow$ Contrôle terminal (CC3) : Jeudi 27 mars, 18h-19h30. 

\item[] \qquad $\rightarrow$ Evaluation des TPs (CC1) :  
Comportement en séance + Rapport à rendre ultérieurement (dates à préciser). 

%\begin{itemize}
%\item[] \qquad \sout{Vendredi 15 décembre pour les TPs ayant eu avant le 8 décembre.}

%\item[] \qquad \sout{Vendredi 22 décembre pour les TPs ayant eu lieu entre le 12 et le 15 décembre.}

%\item[] \quad Lundi 8 janvier pour tous les rapports

%\end{itemize}

\item[] \qquad $\rightarrow$ {\color{gray} Epreuve de substitution : début avril (date à préciser).}
%\sout{Mardi 16 janvier, 13h30-15h.} Jeudi 11 janvier, 10h-11h30 }
\end{enumerate}


\medskip %\pause
\textbf{MCC :} \medskip


	TP (CC1)  25\%, Partiel (CC2) 25\% , Final (CC3) 50 \% (ou 100\% "seconde chance") 


\bigskip
%\pause
\textbf{Programme des examens (CC2 et CC3) : } 
\medskip



\begin{itemize}
\item { \color{red} 50 \% Cours !}
\begin{itemize}
\item Questions de cours (parmi celles listées dans chaque chapitre)
\item Exercices de cours (idem)
\end{itemize}
\item { \color{red} 50 \% Problème(s)}
\begin{itemize}
\item Exercice(s) proches de ceux du fascicule de TD (traités en séance ou non), et/ou du contenu des TPs.
\item (et/ou) Exercice(s) proches des exercices complémentaires,
\item (et/ou) Problèmes de synthèse portant sur plusieurs chapitres
\end{itemize}
\end{itemize}





\end{frame}






%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Plan du cours (Module Méca Fluides 2)  }
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small



 {\bf Module "mécaniques des fluides 1 (S5)" }

\smallskip
\begin{enumerate}
\item
\hyperlink{Chap1}{  Introduction -- Analyse dimensionnelle}
\item
\hyperlink{Chap2}{Hydrostatique -- Forces dans les fluides au repos }
 \item 
\hyperlink{Chap3}{  Viscosité -- Forces dans les fluides en mouvement }
\item
\hyperlink{Chap4}{  Equations de la mécanique des fluides (sous forme locale)  }
\item
\hyperlink{Chap5}{  Ecoulements visqueux }
\item
\hyperlink{Chap6}{   Ecoulements en conduite }
\end{enumerate}


\smallskip
{\bf Module "mécaniques des fluides 2" (S6) }

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{6}
 \item
\hyperlink{Chap7}{  Cinématique -- Description du mouvement d'un fluide.}
\item
\hyperlink{Chap8}{  Equations-bilan, formes locales et globales.  }
\item
\hyperlink{Chap9}{  Ecoulements inertiels}
%\item[] \qquad $\rightarrow$ CC2 : Epreuve sur Moodle en salle info, 45mn. {\bf  20 février, 13h30} )
\item
\hyperlink{Chap10}{   Ecoulements potentiels}
\item
\hyperlink{Chap11}{   Acoustique et Ondes de choc   }
\item
\hyperlink{Chap12}{    Ecoulements compressibles }
%\item
%\smallskip
%\item[] \qquad $\rightarrow$ examen terminal
%\item[] \qquad $\rightarrow$ Examen terminal (CC3) : {\bf 21 mars, 13h30 (à confirmer).}
%\item[] \qquad $\rightarrow$ (Epreuve de substitution pour les absents justifiés au CC3).

\end{enumerate}

\vspace{5mm}




%%\pause
%\textbf{Programme des examens : } 
%\medskip
%
%
%
%\begin{itemize}
%%\item { \color{red} 50 \% Cours !}
%\item {  50 \% Cours !}
%\begin{itemize}
%\item Questions de cours (parmi celles listées dans chaque chapitre)
%\item Exercices de cours (idem)
%\end{itemize}
%%\item { \color{red} 50 \% Problème(s)}
%\item {50 \% Problème(s)}
%\begin{itemize}
%\item Exercice(s) proches de ceux du fascicule de TD (traités en séance ou non),
%\item (et/ou) Exercice(s) proches des exercices complémentaires,
%\item (et/ou) Problèmes de synthèse portant sur plusieurs chapitres
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\medskip
%\textbf{MCC :} \medskip
%
%
%	TP (CC1) 25\%, Epreuve moodle (CC2)  25\% , Epreuve terminale (CC3) 50 \% 
%
%\smallskip
%	{\tiny (Le CC3 compte comme "seconde chance" et permet de rattraper les notes CC1 et CC2 si inférieures). }
%


\end{frame}



